\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amsmath, icomma, tikz, physics}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing,patterns}
\title{Queda de uma mola ideal suspensa com massas distribuídas regularmente}
\author{}
\date{Janeiro de 2024}
\begin{document}
\maketitle

\section{Introdução}
Vários vídeos disponíveis no YouTube mostram a queda de uma mola elástica
vertical, partindo do repouso suspensa da extremidade superior
\cite{ytvid1,ytvid2}. O movimento de queda
ilustrado é interessante porque parece acontecer que a extremidade inferior da
mola como que fica em repouso enquanto a outra cai aceleradamente na direção da
primeira.

Naturalmente, isto deve-se ao facto de a extremidade inferior da mola se
encontrar inicialmente em equilíbrio sob a ação do seu peso e da força elástica
nela exercida. A variação da elongação da mola após o início do movimento começa
por fazer sentir na extremidade superior, onde a resultante das forças aplicadas
(peso e força elástica) tem maior intensidade; na extremidade inferior a
situação de equlíbrio estático inicial permanece, até set atingida pela onda
longitudinal de compressão iniciada na extremidade superior.

Esta explicação qualitativa é convincente mas considera uma mola real, com uma
dada distribuição de massa e de elasticidade ao longo do seu comprimento; em
suma, uma mola \emph{com} dinâmica. Ora, nos problemas de física elementar,
considera-se desprezável a massa das molas. Assim, as molas aparecem apenas como
veículos das interações entre os corpos presos nas suas extremidades; afetam a
dinâmica desses corpos mas não têm dinâmica própria. Com este trabalho
pretendemos verificar, analitica e experimentalmente, se a queda de molas ideais
exibe também o efeito referido.

Uma vez que uma mola ideal não tem massa, não tem dinâmica. Não fica suspensa
por uma extremidade, nem cai quando essa extremidade é solta. Devemos pois
acrescentar ao problema massas dispostas ao longo da mola (no mínimo dos
mínimos, uma massa em cada extremidade), que sentem o efeito das forças
(gravítica e elástica) exercidas no sistema e que manifestam o comportamento
dinâmicco que elas determinam. 

\section{Dinâmica da queda de uma mola elástica ideal com massas dispostas
regularmente}
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.80\linewidth}
  \hspace{1.2em}
  Consideremos uma mola ideal suspensa verticalmente do teto, com comprimento
  natural $L_0$ e constante elástica $K$, com $N$ partículas pontuais iguais
  dispostas regularmente ao longo do seu comprimento, com massas $m=M/N$ com $M$
  constante, numeradas de 0 a $N-1$ (ver a figura). Seja $x_i=x_i(t)$ a posição
  da $i$-ésima massa. O sistema é equivalente a um conjunto de $N-1$ molas com
  comprimento natural $l_0=L_0/(N-1)$ e constante elásticas $k=K(N-1)$.

  Em equilíbrio estático, a resultante das forças aplicada em cada massa (a
  força elástica exercida pela mola acima dela e o peso de toda a cadeia de
  massas suspensas nessa mesma mola) deve ser nula. Assim, a condição de
  equilíbrio estático da $i$-ésima bola é
  \begin{equation}
    y^0_i = y^0_{i-1} - (N-i)\frac{mg}{k} - l_0, \qquad i\geq1.
  \end{equation}
\end{minipage}\hfill
\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north)]
  \small
  % Supporting structure
  \fill [pattern = north west lines] (-0.75,0) rectangle ++(1.5,.2);
  \draw[thick] (-0.75,0) -- ++(1.5,0);
  \draw (0.80,-4.7) -- (0.90,-4.7);
  \draw [->] (0.85,-4.7) -- +(0,1) node[above]{$y$};
  % Spring
  \tikzset
  {
    spring/.style n args={2}{decorate,
                   decoration={coil, aspect=0.4,
                               segment length=#1,
                               amplitude = 2mm,
                               %pre length=2mm,
                               %post length=#2
                              }
                            }
  }
  \draw (0,0) -- (0,-0.4) coordinate(a);
  \draw [spring={1.5mm}{0.5mm}] ([yshift=-1.8mm]a) -- ++(0,-1.45)
    coordinate[yshift=-1.65mm](b);
  \draw [spring={1.0mm}{0mm}] ([yshift=-1.8mm]b)-- ++(0,-0.61) coordinate (c);
  \path (a) node[circle, draw, fill=white,inner sep=1]{\rule{0mm}{3mm}}
    node[left, inner sep=8]{0};
  \path (b) node[circle, draw, fill=white,inner sep=1]{\rule{0mm}{3mm}}
    node[left, inner sep=8]{1};
  %\fill (c) circle(0.1);
  \path (c) node[inner sep=0,below]{$\vdots$};
  \draw [spring={0.7mm}{1mm}] (0,-3.75) -- ++(0,-0.405)
    node[below,circle,fill=white, draw, inner sep=0]{\rule{0mm}{3mm}}
    node[shift={(-7mm,-2mm)}]{$N-1$};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.75em}
\noindent
Sobre a massa no topo desta cadeia ($i=0$), há outra força aplicada, a que
sustem todo o sistema. Esta igualdade recursiva pode escrever-se na forma
\begin{equation}
  y^0_i = y^0_0 - i\qty[l_0 + \qty(N-\frac{i+1}{2})\frac{mg}{k}].
\end{equation}

No instante $t=0$ a 0-ésima massa é largada, e o sistema cai partindo do
repouso. De acordo com a segunda lei de Newton, as acelerações das diferentes
massas são dadas por
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \ddot y_0     &= -g + \omega^2 (y_1-y_0+l_0)\\
    \ddot y_i     &= -g + \omega^2 
      (y_{i+1}-2y_i+y_{i-1}),\qquad i=1, \ldots, N-2\\
    \ddot y_{N-1} &= -g + \omega^2 (y_{N-2}-y_{N-1}-l_0),
  \end{aligned}
\end{equation}
com $\omega^2=k/m=N(N-1)K/M$. Fazendo a substituição de variáveis $x_i=y_i -
y_i^0$ eliminamos das equações o parâmetro $l_0$:
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \ddot x_0 &=-Ng+\omega^2(x_1-x_0)\\
    \ddot x_i &= \omega^2(x_{i-1}-2x_i+x_{i+1}),\qquad i=1, \ldots, N-2\\
    \ddot x_{N-1} &=\omega^2(x_{N-2}-x_{n-1})
  \end{aligned}
\end{equation}


%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{100}
  \bibitem{ytvid1} Veritassium, 
    \textsl{Does a Falling Slinky Defy Gravity?,}\\
    \texttt{https://www.youtube.com/watch?v=uiyMuHuCFo4}
    \bibitem{ytvid2}
      ActionLabShorts,
      \textsl{Anti-Gravity Slinky,}\\
      \texttt{https://www.youtube.com/shorts/xlV\_DPdu8DI}
\end{thebibliography}
\end{document}
